%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a4paper,margin=3cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Trinômes --- Fonctions\\Corrigé}
\date{13/10/14}
\classe{1\up{e}S3}
\dsnum{DS \no2}

\begin{document}

\maketitle

\begin{exercice}[Restitution organisée des connaissances --- 4~points] Voir le cours.
\end{exercice}


\begin{exercice}[Variation de fonctions --- 4~points]~\\
  \emph{Déterminer les variations des fonctions suivantes.} Cela n'était pas demandé, mais on représente ici les courbes de chaque fonction à côté, pour visualiser les variations.

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{$f:x\mapsto-\frac{7}{x}+2$, définie sur $\mathbb{R}^*$.}

      \begin{multicols}{2}
        \begin{tikzpicture}[scale=.8]
      \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $\frac{1}{x}$ /1,
        $-\frac{7}{x}$ /1,
        $-\frac{7}{x}+2$ /1
      }
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -D+//, -/}
      \tkzTabVar{-/, +D-//, +/}
      \tkzTabVar{-/, +D-//, +/}
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}[scale=.6]
      \begin{axis}[
        enlargelimits=false,
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
      ]
        \addplot [domain=-5:5, samples=101,unbounded coords=jump]{2-7*x^(-1)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{multicols}
  \item \emph{$g:x\mapsto\sqrt{\abs{x}+7}$, définie sur $\mathbb{R}$.}

      \begin{multicols}{2}
        \begin{tikzpicture}[scale=.8]
      \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $\abs{x}$ /1,
        $\abs{x}+7$ /1,
        $\sqrt{\abs{x}+7}$ /1
      }
      {$-\infty$,$0$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -/, +/}
      \tkzTabVar{+/, -/, +/}
      \tkzTabVar{+/, -/, +/}
    \end{tikzpicture}

    \begin{tikzpicture}[scale=.6]
      \begin{axis}[
        enlargelimits=false,
        axis x line=center,
        axis y line=center,
        ymin=-1,
        ymax=5
      ]
        \addplot [domain=-20:20]{sqrt(abs(x)+7)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{multicols}
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Valeur absolue --- 4~points]~\\
  \emph{Résoudre les équations suivantes.}
    \begin{enumerate}[(a)]
      \item $\abs{2x-2}=x+1$ D'après la définition de la valeur absolue, il y a deux alternatives.
          \[
            \begin{array}{rl@{ \text{ et }}rl|rl@{\text{ et }}rl}
            2x-2 &\leq 0 & -\left(2x-2\right) &= x+1 &
            2x-2 &\geq 0 & 2x-2 &= x+1  \\

            2x &\leq2 & -2x+2x&=x+1 &
            2x &\geq2 & x&=3 \\

            x&\leq 1 & 1&=3x &
            x&\geq 1 & x&=3 \\

            x&\leq 1 & \frac{1}{3}&=x\\
          \end{array}
        \]
        Les deux solutions sont cohérentes, donc l'équation a deux solutions $x=3$ et $x=\frac{1}{3}$.
      \item $\abs{x-1}=\abs{x+6}$ Ici encore, deux alternatives :
          \[
            \begin{array}{rl|rl}
              -\left(x-1\right)&=x+6 & x-1 &=x+6\\
              -x+1&=x+6 & -1 &=6\\
              -5&=2x & \multicolumn{2}{c}{}\\
              -\frac{5}{2}&=x & \multicolumn{2}{c}{\text{Impossible}}\\
          \end{array}
        \]
        Cette équation a donc une unique solution $x=-\frac{5}{2}$.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Fonction rationnelle --- 8~points]
  \emph{Le but de l'exercice est de déterminer les variations de la fonction $f:x\mapsto\frac{x^2-2x+1}{x^2-2x+2}$.}
  \begin{enumerate}[(a)]
    \item \emph{Déterminer le domaine de définition de la fonction $f$.} Cette fonction est définie si son dénominateur est non nul, c'est-à-dire si $x^2-2x+2$ est différent de 0. C'est un trinôme du second degré, dont le discriminant est $\Delta=\left( -2 \right)^2-4\times1\times2=4-8=-4$. Donc le trinôme n'a pas de racines, et la fonction est définie sur $\mathbb{R}$.
    \item \emph{Déterminer les deux nombres réels $a$ et $b$ tels que pour tout nombre réel $x$, on ait :}
      \[f(x)=a+\frac{b}{1+\left( x-1 \right)^2}\]
      \begin{align*}
        a+\frac{b}{1+\left( x-1 \right)^2}&=a+\frac{b}{1+x^2-2x+1}\\
        &=a+\frac{b}{x^2-2x+2}\\
        &=\frac{a\left( x^2-2x+2 \right)}{x^2-2x+1}+\frac{b}{x^2-2x+2}\\
        &=\frac{ax^2-2ax+2a+b}{x^2-2x+2}\\
      \end{align*}
      Nous obtenons une fraction dont le dénominateur est le même que celui de $f(x)$. Pour avoir une égalité avec $f$, il faut que les numérateurs soient égaux, c'est-à-dire que $a=1$, $-2a=-2$, et $2a+b=1$. Cela donne : $a=1$ et $b=-1$. Ainsi :

      \[f(x)=\frac{x^2-2x+1}{x^2-2x+2}=1-\frac{1}{1+\left( x-1 \right)^2}\]
    \item \emph{Déterminer successivement les variations sur $\mathbb{R}$ des fonctions $x\mapsto1+\left( x-1 \right)^2$, $x\mapsto\frac{1}{1+\left( x-1 \right)^2}$, et $f$.} La première fonction est un trinôme du second degré, sous forme canonique : elle est décroissante jusqu'à une abscisse $-1$, et croissante ensuite.

      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=.8]
      \tkzTabInit[lgt=5,espcl=2]
      {$x$ /1,
        $1+(x-1)^2$ /1,
        $\frac{1}{1+(x-1)^2}$ /1,
        $-\frac{1}{1+(x-1)^2}$ /1,
        $f(x)=1-\frac{1}{1+(x-1)^2}$ /1
      }
      {$-\infty$,$-1$,$+\infty$}%
      \tkzTabVar{+/, -/, +/}
      \tkzTabVar{-/, +/, -/}
      \tkzTabVar{+/, -/, +/}
      \tkzTabVar{+/, -/, +/}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}
  \item  \emph{Calculer $f(2)$, et en déduire les solutions de $f(x)=0$ sur $\left[ 2;+\infty \right[$.} $f(2)=\frac{2^2-2\times2+1}{2^2-2\times2+2}=\frac{1}{2}$. La fonction $f$ est croissante sur $\left[ 2;+\infty \right[$, et $f(2)>0$, donc $f$ ne s'annule pas sur $\left[ 2;+\infty \right[$.
    \end{enumerate}
  \end{exercice}

  \end{document}
